當年補蕭源係咪「燒完」

【星島日報報道】新一份中學文憑試各科《試題專輯》昨出版，中文科閱讀卷今年首增範文篇章，惟報告揭露該部分八條題目中，考生有五條「表現欠佳」或「未如理想」。報告亦指出考生有盲目引例、牽強附會的通病，如有人在寫作卷以「萊特兄弟」為例「談知己」，指兩人是知己之故，互相支持和鼓勵下發明飛機，說話卷則強加文化概念，以五倫論述排隊觀念等。有教師認為範文表現欠佳，與學界普遍認定範文分數有限，未花太多心力溫習有關。

考試及評核局每逢十一月出版該年文憑試的《試題專輯》，點評考生表現及臚列常見錯誤。今年文憑試重新增設十二篇指定文言篇章，閱讀卷甲部佔全卷三十分，不過報告評點今年考生表現未如理想，諸葛亮《出師表》、荀子《勸學》和辛棄疾《青玉案．元夕》三篇文章，一共八條題目，但考生在當中五條「表現欠佳」、「表現稍欠理想」或「未如理想」，反映考生對範文內容不熟悉或理解不足。

報告亦指出，考生表現差異大，熟習範文的考生表現優異，但部分考生只就常理推測答案，作答時未有掌握問題關鍵，就算引文作答題目，漏字、增字、錯字的情況普遍。然而，計及乙部課外篇章部分，以滿分一百分計，考生整體平均得分四十九點七分，比去年的三十七點八分（滿分九十分）表現好。報告亦指重設範文後，有考生在寫作卷以指定文言篇章事例說理，引例較為貼切，而非生吞活剝。

一如以往，今年仍有不少考生出現引例不當，甚至牽強附會的情況。寫作審題粗疏情況普遍，不少人直接將「重遊」等同「再臨」、「再到」，把「禁區」等同「規則」、「限制」，把「知己」等同「好朋友」，把「敵人」等同「競爭對手」等。有兩成一人選擇的第三題，要求「談知己」或「談敵人」二擇其一，但不少人曲解或模糊關鍵概念，例如部分考生指萊特兄弟因為是知己之故，才可互相支持和鼓勵，發明飛機，「不單削弱說服力，甚或模糊了知己的特點或定義，令人費解。」

說話討論方面，「牛下女車神」李慧詩今年亦繼續被考生硬套在學生會選舉宣傳策略上，另外亦有考生以五倫論述常見的排隊現象，稱中國文化強調「君君臣臣父父子子」，足見排隊觀念古已有之，又強指排隊為買心頭好是忠誠信實的表現。報告指有考生以為討論必須涉及「文化」概念，不惜牽強附會任何文化內容到討論之中，但不但未能彰顯文化素養，反而顯露自己對有關文化概念理解有誤。

有份主考口試的寧波公學資深中文科教師王美琪表示，留意到近年考生對中國文化概念認識不深，但又常在說話討論時硬套相關概念，無助討論，一用錯更自曝其短。「其實並非每題也需要以文化概念闡述，在十分鐘的預備時間內應要審題清楚。」

對於今年增設範文閱讀效果未如理想，王美琪認為當中原因，是學界最初認定範文只佔中文全卷分數很小部分、師生皆未有大花心力溫習所致。「由於是首屆，寥寥數分，大家未有預計效果有多大。但早前有名校聲稱因為有了範文部分，學生甲部表現良好而令整體中文科成績提高了，相信學界明年會更關注範文部分。」

之前補蕭叔叔時，佢話過範文佔分好少唔好浪費太多時間；而名人事績亦可以係多篇議論文到用到，一雞兩尾；仲話過考評局好鍾意中國文化儒家思想，結果班中學牛個個自暴其短出事了。

利申:補過燒完，結果得個3字

最憎中文
校內MOCK得廿分
補蕭源
淨背tip左既讀本問題
最後作文D 讀本A

蕭源係恩人黎

唔掂既人補邊個都唔掂

當年唔係好堅㗎咩

佢偷試題，當然堅啦!

人補你補你又會得個3
係咪資質問題

文化卷係學校好低分
用佢啲point有B